不滿言論偏幫孟晚舟 加怒炒駐華大使

2019年01月28日

不滿言論偏幫孟晚舟
加怒炒駐華大使

加拿大駐華大使麥家廉因失言被革職。

美國就華為副董事長孟晚舟案向加拿大提出引渡申請最後期限將至，早前接連就案件發表被指「親北京」言論的加國駐華大使麥家廉（John McCallum）被炒。在反對黨猛烈抨擊下，總理杜魯多終於決定要求麥家廉辭職，駐華大使即時由麥家廉的副手倪杰民（Jim Nickel）代理。麥家廉早前兩度暗示美不應引渡孟晚舟，言論與加拿大外交部立場不一致。

相關新聞：自封「中國女婿」 與三子均娶華裔妻

加拿大總理辦公室在當地時間26日發表聲明，指杜魯多在25日晚要求並接受了麥家廉辭任駐華大使。聲明讚揚「麥家廉近二十年來為加拿大國民服務，表現優異」，其間曾出任包括國防部長和移民、難民及公民部長等多個要職，但聲明沒有交代其被辭退的原因。來華工作前曾任加拿大駐印度高級專員的倪杰民，即日起接任麥家廉代理駐華大使。

加保守黨斥毀國家聲譽

麥家廉被撤換，相信與他多番就孟晚舟案作出敏感評論有關。他在上周二在多倫多對當地華文媒體稱，如果孟晚舟被引渡到美國「將不是高興的結果」，又指孟有「強力論據」反對被引渡到美國，理據包括美國總統特朗普早前的言論，有政治干預案件之嫌，而且案件牽涉治外法權，加拿大亦沒有簽約制裁伊朗。他還聲稱得悉習近平對孟晚舟案件非常憤怒，認為可能華為並非一般企業，而是中國的旗艦企業。

麥家廉發表上述言論後，引起加國輿論譁然，反對黨更認為他發表了與外交官身份不符的言論，要求他辭職。不過，杜魯多當時仍然力保麥家廉，指撤換駐華大使無助在孟晚舟事件後被中方扣押的兩名加拿大公民加快獲釋。麥家廉隨即發表聲明承認失言，強調孟晚舟案不涉及政治干預，自己在案件的引渡程序上也沒有任何角色。然而，在聲言就早前言論感到懊悔後的翌日（25日），麥家廉又接受《多倫多星報》訪問指如果華府放棄向加方提出申請引渡孟晚舟，對加方而言會是「太好了」，又指要把兩名加拿大公民獲釋列為優先處理的事項。杜魯多和外交部長方慧蘭都曾強調，加方不能夠政治干預案件。麥家廉的言論惹怒杜魯多，他也因此在當晚即被要求辭職。

加拿大在野的保守黨領袖希爾表示，麥家廉早應在數天前被辭退，理由是其評論令人關注孟晚舟案已被政治化。他批評麥家廉近日的言論向公眾發放了不同的訊息，破壞了加拿大的聲譽。曾任杜魯多外交政策顧問的渥太華大學教授帕利也說：「麥家廉的言論持續令人們對加拿大的立場產生混亂。加國政府需要發出單一、清晰的聲音。」

半途出家任外交官

曾任加拿大中間偏左政黨自由黨國會議員多年的麥家廉，並非職業外交官出身，2017年1月才獲杜魯多任命為駐華大使。加拿大多倫多大學教授博思韋爾指，外交官根本不應發表政治敏感的評論。「當然，麥家廉可以辯稱他所說的大體上都是正確的，但他不能逃避的是，這些都不是在其位置上可以說的話。這次事件凸顯了起用政客出任外交官的冒險。」

美聯社

下一則
下一則
自封「中國女婿」 與三子均娶華裔妻

孟晚舟 睇佢好似一隻狗

人在蚛蟈梗係咁講啦，費事一陣俾人抓佢偷運毒品咪死得

成隻狗公,慌唔係晚晚拎晚晚周張相打飛機

抵撚死啦

為左屌支那婆可以去到幾盡

佢係咪老人痴呆

人在中國，佢老婆仔女俾比人軟禁都唔出奇

佢收哂著數先講呢d說話啦
精過龍啦